\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[left=25mm,right=25mm,top=25mm,bottom=25mm]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true,urlcolor=blue,linkcolor=black]{hyperref}

\newcommand{\q}[1]{\char"22{#1}\char"22 }

\begin{document}
\setlength{\parindent}{0mm}

\title{\textbf{MATHEMATIK}}
\author{Der Robert}
\maketitle

\tableofcontents

\newpage
\section{Zahlennamen}
Die Zahlen beziehen sich alle auf das Dezimalsystem \textit{(Zehnersystem)}.
Bei gro{\ss}en Zahlen gilt hier,
wie im Deutschen \"ublich,
die sog. gro{\ss}e Leiter,
d.h. tausend Millionen sind also eine Milliarde.
In anderen Sprachen,
z.B. im Englischen,
kann die sog. kleine Leiter verwendet werden,
d.h. tausend Millionen hei{\ss}t dann bereits eine Billion.

\subsection{Positive und negative Zahlen}
Bei Zahlen wird immer zuerst das Vorzeichen genannt,
und dann der Wert der Zahl.
Bei positiven Zahlen wird das Vorzeichen i.d.R. weggelassen,
und nur genannt,
wenn sie konkret von negativen Zahlen unterschieden werden sollen.
\\
\textbf{Beispiele:}
\begin{itemize}[nosep]
	\item $12$: \q{Zw\"olf} \textit{(oder \q{plus Zw\"olf})}
	\item $+34$: \q{plus Vierunddrei{\ss}ig} \textit{(oder nur \q{Vierunddrei{\ss}ig})}
	\item $-56$: \q{minus Sechsundf\"unfzig}
\end{itemize}

\subsection{gro{\ss}e Zahlen}
Um Zahlen mit mehr als drei Ziffern ovr dem Komma besser lesen zu k\"oennen,
werden diese \"ublicherweise in Dreiergruppen aufgeteilt.
Man kann zwischen diesen auch einen Punkt setzen.
In anderen Sprachen wird auch stattdessen ein Komma oder ein Apostroph gesetzt.
\\
\textbf{Beispiele:}
\begin{itemize}[nosep]
	\item $ 1.000 $: ein Tausend
	\item $ 1.000.000 $: eine Million
	\item $ 1.000.000.000 $: eine Milliarde
\end{itemize}

\subsection{(einfache) Br\"uche}
Br\"uche,
die mit einem Bruchstrich geschrieben werden,
werden normalerweise mit einer Ordinalzahl
\textit{(Ordnungszahl)}
und dem Suffix \q{-l} gebildet.
\\
\textbf{Beispiele:}
\begin{itemize}
	\item $ \frac{1}{3} $: ein Drittel
	\item $ \frac{1}{4} $: ein Viertel
	\item $ \frac{1}{10} $: ein Zehntel
	\item $ \frac{1}{20} $: ein Zwanzigstel
\end{itemize}
Ausnahmen bilden hierbei die Nenner eins und zwei:
\begin{itemize}
	\item $ \frac{1}{1} $: ein Eintel
	\item $ \frac{1}{2} $: die H\"alfte / ein Halb(es)
	\item $ \frac{1}{101} $: ein Hunderteintel
	\item $ \frac{1}{102} $: ein Hundertzweitel
	\item $ \frac{1}{201} $: ein Zweihunderteintel
	\item $ \frac{1}{202} $: ein Zweihundertzweitel
	\item $ \frac{1}{1.001} $: ein Tausendeintel
	\item $ \frac{1}{1.002} $: ein Tausendzweitel
\end{itemize}

\subsection{Dezimalbr\"uche}
Dezimalbr\"uche werden im Deutschen mit einem Komma geschrieben.
In anderen Sprachen,
z.B. im Englischen,
kann es sein,
dass Kommazahlen mit einem Dezimalpunkt geschrieben werden.
In der Mathematik werden alle Ziffern nach dem Komma einzeln genannt.
Die Ziffern zu konkreten Zahlen zusammenzufassen ist un\"ublich,
und eher in der Umgangsprache zu finden.
\\
\textbf{Beispiele:}
\begin{itemize}[nosep]
	\item 0,1: Null-Komma-Eins
	\item 2,34: Zwei-Komma-Drei-Vier
	\item 2,34: Zwei-Komma-Vierunddrei{\ss}ig \textit{(Umgangssprache)}
	\item 56,789: Sechsundf\"unfzig-Komma-Sieben-Acht-Neun
\end{itemize}

\subsection{Ziffern 0 bis 9}
\begin{itemize}[nosep]
	\item 0: Null
	\item 1: Eins
	\item 2: Zwei
	\item 3: Drei
	\item 4: Vier
	\item 5: F\"unf
	\item 6: Sechs
	\item 7: Sieben
	\item 8: Acht
	\item 9: Neun
\end{itemize}

\subsection{Zahlen 10 bis 19}
\begin{itemize}[nosep]
	\item 10: Zehn
	\item 11: Elf
	\item 12: Zw\"olf
	\item 13: Dreizehn
	\item 14: Vierzehn
	\item 15: F\"unfzehn
	\item 16: Sechzehn
	\item 17: Siebzehn
	\item 18: Achtzehn
	\item 19: Neunzehn
\end{itemize}

\subsection{Zahlen 20 bis 29}
\begin{itemize}[nosep]
	\item 20: Zwanzig
	\item 21: Einundzwanzig
	\item 22: Zweiundzwanzig
	\item 23: Dreiundzwanzig
	\item 24: Vierundzwanzig
	\item 25: F\"unfundzwanzig
	\item 26: Sechsundzwanzig
	\item 27: Siebenundzwanzig
	\item 28: Achtundzwanzig
	\item 29: Neunundzwanzig
\end{itemize}

\subsection{Zahlen 30 bis 90}
Die Zahlen 30 bis 90 werden \"ahnlich wie 20 gebildet.
\begin{itemize}[nosep]
	\item 30: Drei{\ss}ig
	\item 40: Vierzig
	\item 50: F\"unfzig
	\item 60: Sechzig
	\item 70: Siebzig
	\item 80: Achtzig
	\item 90: Neunzig
\end{itemize}

\subsection{Zahlen 100 bis 109}
\begin{itemize}[nosep]
	\item 100: (ein) Hundert
	\item 101: (ein) Hunderteins
	\item 102: (ein) Hundertzwei
	\item 103: (ein) Hundertdrei
	\item 104: (ein) Hundertvier
	\item 105: (ein) Hundertf\"unf
	\item 106: (ein) Hundertsechs
	\item 107: (ein) Hundertsieben
	\item 108: (ein) Hundertacht
	\item 109: (ein) Hundertneun
\end{itemize}

\subsection{Zahlen 200 bis 900}
\begin{itemize}[nosep]
	\item 200: Zweihundert
	\item 300: Dreihundert
	\item 400: Vierhundert
	\item 500: F\"unfhundert
	\item 600: Sechshundert
	\item 700: Siebenhundert
	\item 800: Achthundert
	\item 900: Neunhundert
\end{itemize}

\subsection{Zahlen 1.000 bis 9.000}
\begin{itemize}[nosep]
	\item 1.000: (ein) Tausend
	\item 2.000: Zweitausend
	\item 3.000: Dreitausend
	\item 4.000: Viertausend
	\item 5.000: F\"unftausend
	\item 6.000: Sechstausend
	\item 7.000: Siebentausend
	\item 8.000: Achttausend
	\item 9.000: Neuntausend
\end{itemize}

\subsection{Zahlen 10.000 bis 90.000}
\begin{itemize}[nosep]
	\item 10.000: Zehntausend / (eine) Myriade
	\item 20.000: Zwanzigtausend / zwei Myriaden
	\item 30.000: Drei{\ss}igtausend / drei Myriaden
	\item 40.000: Vierzigtausend / vier Myriaden
	\item 50.000: F\"unfzigtausend / f\"unf Myriaden
	\item 60.000: Sechzigtausend / sechs Myriaden
	\item 70.000: Siebzigtausend / sieben Myriaden
	\item 80.000: Achtzigtausend / acht Myriaden
	\item 90.000: Neunzigtausend / neun Myriaden
\end{itemize}

\subsection{Zahlen 100.000 bis 900.000}
\begin{itemize}[nosep]
	\item 100.000: (ein) Hunderttausend
	\item 200.000: Zweihunderttausend
	\item 300.000: Drei{\ss}hunderttausend
	\item 400.000: Vierhunderttausend
	\item 500.000: F\"unfhunderttausend
	\item 600.000: Sechshunderttausend
	\item 700.000: Siebenhunderttausend
	\item 800.000: Achthunderttausend
	\item 900.000: Neunhunderttausend
\end{itemize}

\subsection{Zahlen ab 1.000.000}
Eine 1 mit 6 Nullen (1.000.000) wird im Deutschen als eine Million bezeichnet,
und ist ein Substantiv.
Das hei{\ss}t mehrere Millionen werden getrennt geschrieben:
2.000.000 hei{\ss}t zwei Millionen.
Ebenso verh\"alt es sich mit einer 1 mit 9 Nullen (1.000.000.000),
die im Deutschen als Milliarde bezeichnet wird.
Mehrere hei{\ss}en also Milliarden:
3.000.000.000 hei{\ss}t drei Milliarden.
Weitere gr\"o{\ss}ere Zahlbezeichnungen h\"angen davon ab,
die wieviele Potenz der Million es sich handelt.
Man k\"onnte es auch folgende Formel zu Hilfe nehmen:
\begin{itemize}
	\item $	10^{6 \cdot n} $: Suffix \q{-(i)llion}
	\item $	10^{6 \cdot n + 3} $: Suffix \q{-(i)lliarde}
\end{itemize}
Wobei $ n \in \mathbb{N} $.
\\
\textbf{Beispiele:}
\begin{itemize}
	\item $ 10^6 = (10^6)^1 $: eine Million
	\item $ 10^9 = (10^6)^{1,5} $: eine Milliarde
	\item $ 10^12 = (10^6)^2 $: eine Billion
	\item $ 10^15 = (10^6)^{2,5} $: eine Billiarde
	\item $ 10^18 = (10^6)^3 $: eine Trillion
	\item $ 10^21 = (10^6)^{3,5} $: eine Trilliarde
	\item $ 10^24 = (10^6)^4 $: eine Trillion
	\item $ 10^27 = (10^6)^{4,5} $: eine Trilliarde
\end{itemize}
Die Pr\"afixe werden hierbei von lateinischen Zahlen abgeleitet.
Die Bildung beginnt in jeder Dreiergruppe von hinten nach vorne,
also erst bei den Einern,
dann kommen die Zehner,
und dann die Hunderter.
\\
\\
\begin{tabular}[h]{c|l|l|l|l}
	\textbf{Ziffer} & \textbf{Einzelpräfix} & \textbf{Einer} & \textbf{Zehner} & \textbf{Hunderter}
	\\
	\hline
	1 & mi... & un... & (n)dezi & (n/x/s)zenti
	\\
	2 & bi... & d(u)o... & (m/s)viginti & (n)duzenti
	\\
	3 & tri... & tre(s)... & (n/s)trigint(a) & (n/s)trezenti
	\\
	4 & quadri... & quattuor... & (n/s)quadragint(a) & (n/s)quadringenti
	\\
	5 & quinti... & quin... & (n/s)quinquagint(a) & (n/s)quingenti
	\\
	6 & sexti... & se(x)... & (n)sexagint(a) & (n)seszenti
	\\
	7 & septi... & septe(m/n)... & (n)septuagint(a) & (n)septingenti
	\\
	8 & okti... & okto... & (m/x)oktogint(a) & (m/x)oktingenti
	\\
	9 & noni... & nove(m/n)... & nonagint(a) & nongenti
\end{tabular}
\\
\\
\textbf{Beispiele:}
\begin{itemize}
	\item $ 10^{72} = (10^6)^{12} $: eine D(u)odezillion
	\item $ 10^{100} = 10 \cdot (10^6)^{16,5} $: zehn Se(x)dezilliarden
	\item $ 10^{204} = (10^6)^{34} $: eine Quattuortrigintillion
	\item $ 10^{3.405} = (10^6)^{567,5} $: eine Septensexagintaquingentilliarde
\end{itemize}

\subsection{Zahlen ab einer 1 mit 6.000 Nullen}
Ab 6.000 Nullen (also ab $ 10 ^ {6.000} $ oder $ 1.000.000^{1.000} $ ) wird zwischen jede Dreiergruppe das Infix \q{-(i)lli-} geschoben.
Besteht die Dreiergruppe aus drei Nullen,
hei{\ss}t diese \q{-nilli-}.
Das Pr\"afix \q{ni} steht hierbei f\"ur das lateinschen Wort \q{n{\u\i}hil},
was \q{nichts} hei{\ss}t.
\\
\\
\textbf{Beispiel:} $ 10^{93.000.000.006} = 1.000.000^{15.500.000.001} $ hei{\ss}t \q{eine Quindezilliquingentillinillimillion}:
\begin{itemize}[nosep]
	\item 15: Quindezi...
	\item 500: ...quingenti...
	\item 000: ...nilli...
	\item 001: ...million
\end{itemize}

\subsection{Weitere gro{\ss}e Zahlen}


\newpage
\section{Funktionen}

\subsection{Polynom $n$-ten Grades}
Eine Funktion ist ein Polynom $n$-ten Grades,
wenn sie folgende Form hat:
\[
	f(x) = p_1 \cdot x^n + p_2 \cdot x^{n - 1} + p_3 \cdot x^{n - 2} + ... + p_{n - 2} \cdot x^2 + p_{n - 1} \cdot x + p_n ;
\]
Hierbei stehen
$p_1 ... p_n \in \mathbb{R} $
f\"ur beliebige Faktoren zum jeweiligen Polynom.

\subsection{Spezialf\"alle}

\subsubsection{Polynom des Grades $0$}
Bei einem Polynom des Grades $0$ handelt es sich um eine Gerade,
die parallel zur $x$-Achse verl\"auft.
Sie lautet:
\[
	f(x) = c ;
\]
Wobei $c \in \mathbb{R} $ ist,
und nicht $0$ sein sollte.
Der Buchstabe $c$ als Variable leitet sich davon ab,
dass es sich um eine Konstante handelt,
auf Englisch auch \textit{constant},
von lateinisch \textit{c\=onst\=are} = \textit{feststehen},
bzw. \textit{c\=onst\=ans} = \textit{feststehend}.

\subsubsection{Polynom ersten Grades}
Bei einem Polynom ersten Grades handelt es sich lediglich um eine lineare Funktion:
\[
f(x) = m \cdot x + t ;
\]
Sie hat die Steigung $m$ und den Nullpunkt $ -t $.
Ist $m$ positiv,
ist die Funktion monoton steigend;
ist $m$ negativ,
ist die Funktion monoton fallend.

\subsubsection{Polynom zweiten Grades}
Eine Funktion zweiten Grades ist eine quadratische Funktion.
Ihr Funktionsgraph ist eine Parabel.
\[
	f(x) = a \cdot x^2 + b \cdot x + c ;
\]
Die Nullpunkte lassen sich \"uber die sog. Mitternachtsformel bestimmen:
\[
	x_{1,2} = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4 \cdot a \cdot c}}{2 \cdot a} ;
\]
Man kann anhand der Diskriminante auch bestimmen,
wie viele Nullstellen eine quadratische Funktion hat.
Die Diskriminante ist der Radikand der Mitternachtsformel,
also $ b^2 - 4 \cdot a \cdot c $.
Jetzt gibt es folgende M\"oglichkeiten:
\begin{itemize}[nosep]
	\item $ b^2 - 4 \cdot a \cdot c < 0 $: Die Funktion hat keinen Nullpunkt.
	\item $ b^2 - 4 \cdot a \cdot c = 0 $: Die Funktion hat genau einen Nullpunkt, n\"amlich $ -\frac{b}{2 \cdot a} $
	\item $ b^2 - 4 \cdot a \cdot c > 0 $: Die Funktion hat zwei Nullpunkte.
\end{itemize}

\subsubsection{Polynom dritten Grades}
Eine Funktion dritten Grades nennt man auch kubische Funktion.
Ihr Funktionsgraph sieht eher s-f\"ormig aus.
\[
	f(x) = a \cdot x^3 + b \cdot x^2 + c \cdot x + d ;
\]

\subsubsection{Polynom vierten Grades}
Der Graph einer Funktion vierten Grades kann w-f\"ormig aussehen.
\[
	f(x) = a \cdot x^4  + b \cdot x^3 + c \cdot x^2 + d \cdot x + e ;
\]


\subsection{Kurvendiskussion}
Zu einer vollst\"andigen Kurvendiskussion werden in der Regel folgende Punkte bestimmt:
\begin{itemize}[nosep]
	\item Definitionsmenge bzw. Grundmenge der Funktion
	\item Nullstelle(n), also Schnittpunkt(e) mit der $x$-Achse
	\item Schnittpunk(e) mit der $y$-Achse, also $ y = f(0) ; $
	\item Symmetrie(n)
	\item Grenzverhalten
	\item Extrempunkt(e)
	\item Wendepunkt(e)
	\item Funktionsgraph
	\item Monotonie-Verhalten
	\item Kr\"ummung
	\item Wertemenge
\end{itemize}

\subsubsection{Definitionsmenge bzw. Grundmenge der Funktion}
Um die Definitionsmenge zu bestimmen,
schaut man sich den Funktionsterm einfach an.
Bei einem allgemeinem Polynom ist die Definitionsmenge f\"ur gew\"ohnlich $ \mathbb{R} $.
Hat man jedoch bspw. Wurzeln oder Br\"uche,
ist es wichtig darauf zu achten,
welche Werte eingesetzt werden d\"urfen.
Der Radikand
(also das,
was unter der Wurzel steht)
darf nie negativ sein,
und bei einem Bruch darf der Nenner nicht Null sein.
Auch f\"ur andere Funktionen gelten bestimmte Werte.
Beispielsweise ist der
(nat\"urliche)
Logarithmus nur f\"ur positive Zahlen bestimmt.
Hier ein paar Beispiele:
\begin{itemize}[nosep]
	\item $ f(x) = \sqrt{x} ; \\ D = \mathbb{R}^{+}_{0}  $
	\item $ f(x) = \frac{1}{x} ; \\ D = \mathbb{R} \textbackslash \{ 0 \} $
	\item $ f(x) = \ln{x} ; \\ D = \mathbb{R}^{+} $
	\item $ f(x) = \sqrt{1 - x} ; \\ D = ] -\infty ; +1 ] $
\end{itemize}

\subsubsection{Symmetrie(n)}
Eine Symmetrie kann man bei einem Polynom relativ einfach bestimmen:
\begin{itemize}[nosep]
	\item Gibt es nur Polynome mit geraden Exponenten, ist der Funktionsgraph achsensymmetrisch.
	\item Gibt es nur Polynome mit ungeraden Exponenten, ist der Funktionsgraph punktsymmetrisch.
	\item Bei gemischten Polynomen gibt es h\"ochstwahrscheinlich keine Symmetrie.
\end{itemize}

\newpage
\section{Ableitung \& Stammfunktion}

\subsection{Allgemeine Ableitung}

Gegeben sei eine Funktion der allgemeinen Form:
\[
	 f(x) = a \cdot x^n ; 
\]

\subsubsection{Die erste Ableitung}
\[
	\frac{d}{dx} \left( a \cdot x^n \right) = f^\prime(x) = a \cdot n \cdot x^{n - 1} ;
\]

\subsubsection{Die zweite Ableitung}
\[
	f^{\prime\prime}(x) = a \cdot n \cdot \left( n - 1 \right) \cdot x^{n - 2} ;
\]

\subsubsection{Die dritte Ableitung}
\[
	f^{\prime\prime\prime}(x) = a \cdot n \cdot \left( n - 1 \right) \cdot \left( n - 2 \right) \cdot x^{n-3} ;
\]

\subsubsection{Die vierte Ableitung}
\[
	f^{(4)}(x) = a \cdot n \cdot \left( n - 1 \right) \cdot \left( n - 2 \right) \cdot \left( n - 3 \right) \cdot x^{n - 4} ;
\]

\subsection{Sonderf\"alle}

\subsubsection{Ableitung einer Konstanten}
Eine Konstante geht beim Ableiten immer verloren, weil sie $0$ wird.
\[
	\frac{d}{dx} \left( c \right) = 0 ;
\]

\subsubsection{Ableitung der Quadratwurzel}
\[
	\frac{d}{dx} \left( \sqrt{x} \right) = \frac{1}{2 \cdot \sqrt{x}} = \frac{\sqrt{x}}{2 \cdot x} ;
\]

\subsubsection{Ableitung der $n$-ten Wurzel}
\[
	\frac{d}{dx} \left( \sqrt[n]{x} \right) = \frac{1}{n} \cdot x^{\frac{1}{n} - 1} = \frac{1}{n \cdot \sqrt[n]{x^{n - 1}}} ;
\]

\subsubsection{Ableitung der Exponentialfunktion}
Die Exponentialfunktion leitet in ihrer Grundform immer auf sich selbst ab.
\[
	\frac{d}{dx} \left( e^x \right) = e^x ;
\]

\subsubsection{Ableitung des Logarithmus}
\[
	\frac{d}{dx} \left( ln(x) \right) = \frac{1}{x} ;
\]

\subsubsection{Ableitungen der trigonometrischen Funktionen}
Der Sinus und der Kosinus leiten im Prinzip immer wieder aufeinander ab:
\begin{align*}
	& \frac{d}{dx} \sin{x} = \cos{x} ;
	\\
	& \frac{d}{dx} \cos{x} = -\sin{x} ;
	\\
	& \frac{d}{dx} \left( -\sin{x} \right) = -\frac{d}{dx} \sin{x} = -\cos{x} ;
	\\
	& \frac{d}{dx} \left( -\cos{x} \right) = -\frac{d}{dx} cos{x} = \sin{x} ;
\end{align*}

Das hei{\ss}t,
die vierte Ableitung ist wieder die Originalfunktion.\\
Oder allgemein:
\[
	f^{(4n + k)} = f^{(k)} ;
\]

Hierbei steht $n$ f\"ur die $n$-te Ableitung, und $k$ steht f\"ur:
\begin{align*}
	& k = 0: \sin{x}
	\\
	& k = 1: \cos{x}
	\\
	& k = 2: -\sin{x}
	\\
	& k = 3: -\cos{x}
\end{align*}

\subsection{Weitere Ableitungsregeln}

\subsubsection{Summenregel}
Beim Ableiten einer Summe, kann jeder einzelne Summand f\"ur sich abgeleitet werden:
\[
	\frac{d}{dx} \left( f(x) + g(x) \right) = f^\prime(x) + g^\prime(x) ;
\]

\subsubsection{Faktorregel}
Die Faktorregel gilt f\"ur allgemeine Ableitung:
\[
	\frac{d}{dx} \left( a \cdot f(x) \right) = a \cdot f^\prime(x);
\]

\subsubsection{Potenzregel}
Die Potenzregel ist die allgemeine Ableitung:
\[
	\frac{d}{dx} \left( x^n \right) = n \cdot x^{n - 1} ;
\]

\subsubsection{Produktregel}
\[
	\frac{d}{dx} \left( f(x) \cdot g(x) \right) = f^\prime(x) \cdot g(x) + f(x) \cdot g^\prime(x) ;
\]

\subsubsection{Quotientenregel}
\[
	\frac{d}{dx} \left( \frac{f(x)}{g(x)} \right) = \frac{f^\prime(x) \cdot g(x) - f(x) \cdot g^\prime(x)}{ g^2(x) } ;
\]

\subsubsection{Kettenregel}
\[
	\frac{d}{dx} \left( f(g(x))  \right) = f^\prime(x) \cdot g^\prime(x) ;
\]
Hierbei muss bei der \"au{\ss}eren Ableitung das Argument unabgeleitet \"ubernommen werden.
\\ Beispiel:
\begin{align*}
	f(x) &= (x^4 + 5)^7 ;
	\\
	u &:= x^4 + 5 ;
	\\
	v &:= u^7 ;
	\\
	\\
	f^\prime(x) &= u^\prime \cdot v^\prime
	\\
	&= \frac{d}{dx} \left( x^4 + 5 \right) \cdot \frac{d}{dx} \left( u^7 \right)
	\\
	&= (4 \cdot x^3) \cdot (7 \cdot u^6)
	\\
	&= (4 \cdot x^3) \cdot 7 \cdot (x^4 + 5)^6
	\\
	&= 28 \cdot x^3 \cdot (x^4 + 5)^6 ;
\end{align*}

\subsection{Weitere Ableitungen}

\subsubsection{Trigonometrische Funktionen}
\begin{align*}
	& \frac{d}{dx} \tan{x} = \frac{d}{dx} \left( \frac{\sin{x}}{\cos{x}} \right) = 1 + \frac{\cos^2{x} + \sin^2{x}}{\cos^2{x}} = 1 + \tan^2{x} = \frac{1}{\cos^2{x}};
	\\
	& \frac{d}{dx} \cot{x} = \frac{d}{dx} \left( \frac{\cos{x}}{\sin{x}} \right) = -1 - \frac{\cos^2{x}}{\sin^2{x}} = -1 - \cot^2{x};
	\\
	& \frac{d}{dx} \sec{x} = \frac{d}{dx} \left( \frac{1}{\cos{x}} \right) = \frac{\sin{x}}{\cos^2{x}} = \frac{\tan{x}}{\cos{x}} = \sec{x} \cdot \tan{x} ;
	\\
	& \frac{d}{dx} \csc{x} = \frac{d}{dx} \left( \frac{1}{\sin{x}} \right) = \frac{-\cos{x}}{\sin^2{x}} = -\frac{\cot{x}}{\sin{x}} = -\cot{x} \cdot \csc{x} ;
	\\
	&
\end{align*}

\subsection{Allgemeine Stammfunktion}
Da beim Ableiten einer Funktion eine eventuelle Konstante verloren geht, spricht man in der Mathematik normalerweise nicht von \textbf{der}, sondern von \textbf{einer} Stammfunktion. Man spricht auch vom Integral einer Funktion.

\subsubsection{Das unbestimmte Integral}
\[
	F(x) = \int f(x) dx = \frac{a}{n + 1} \cdot x ^ {n + 1} + c ;
\]
Die Konstante $c$ (manchmal auch $C$) schreibt man aus formellen Gr\"unden mit.
Diese f\"allt ja bei der Ableitung heraus,
weil sie $0$ wird.
Desweiteren gilt:
\[
	\int -f(x) dx = -\int f(x) dx ;
\]


\subsubsection{Das bestimmte Integral}
\[
	\Bigl[ F(x) \Bigr]_{a}^{b} = \int_{a}^{b} f(x) dx = F(b) - F(a) ;
\]

\subsubsection{Das Integral von Sinus und Kosinus}
\"Ahnlich wie bei der Ableitung k\"onnen Sinus und Kosinus auch ineinander integriert werden:

Der Sinus und der Kosinus leiten im Prinzip immer wieder aufeinander ab:
\begin{align*}
	& \int \sin{x} dx = -\cos{x} ;
	\\
	& \int \cos{x} dx = \sin{x} ;
	\\
	& \int -\sin{x} dx = - \int \sin{x} dx = \cos{x} ;
	\\
	& \int -\cos{x} dx = - \int \cos{x} dx = -\sin{x} ;
\end{align*}

\subsubsection{Das Integral der Exponentialfunktion}
Da die Reinform der Exponentialfunktion auf sich selbst ableitet, kann sie auch mit sich selbst integriert werden:
\[
	\int e^x dx = e^x ;
\]

\subsection{Integrationsregeln}

\subsubsection{Partielle Integration (allgemein)}
Beim Integrieren gibt es keine allgemeing\"ultige Formeln, um das Integral komplett
aufzul\"osen. Es gibt jedoch ein paar Herangehensweisen, um die Integration zu erleichtern, und es nach und nach auszurechnen. Folgendes bietet sich an:
\begin{itemize}[nosep]
	\item Polynome werden differenziert \textit{(abgeleitet)}.
	\item Die Sinus- und Kosinusfunktionen k\"onnen in sich selbst integriert werden.
	\item Die Exponentialfunktion $ e^x $ kann auch in sich selbst integriert werden.
\end{itemize}

\subsubsection{Partielle Integration einer Summe}
\[
	\int \left( f(x) + g(x) \right) dx = \int f(x) dx + \int g(x) dx = F(x) + G(x) ;
\]

\subsubsection{Partielle Integration eines Produkts}
\[
	\int \left( f(x) \cdot g(x) \right) dx = F(x) \cdot g(x) - \int \left( F(x) \cdot g^\prime(x) \right) dx ;
\]
Da die Multiplikation kommutativ ist, gilt ebenso:
\[
	\int \left( f(x) \cdot g(x) \right) dx = f(x) \cdot G(x) - \int \left( f^\prime(x) \cdot G(x) \right) dx ;
\]
\textbf{Merkhilfe:} \textit{,,Man nimmt f\"ur eine der Funktionen eine Stammfunktion, und bildet das Produkt mit der anderen Funktion, minus das Integral von der Stammfunktion mal die Ableitung der anderen Funktion.'' (DorFuchs)}

\newpage
\section{Fakult\"at}

\subsection{Allgemein}
Die Fakult\"at einer Zahl $n \in \mathbb{N}_0$ ist im allgemeinen wie folgt definiert:
\[
	n! = n \cdot (n - 1) \cdot (n - 2) \cdot ... \cdot 3 \cdot 2 \cdot 1 ;
\]
\subsubsection{Sonderfall}
Die Fakult\"at von 0 ist mit 1 definiert:
\[
	0! = 1;
\]
Dies ergibt sich aus der logischen Folge:
\[
	n! = \frac{(n + 1)!}{n + 1} ;
\]
Also begonnen bei $5!$:
\begin{align*}
	& 5! = 5 \cdot 4 \cdot 3 \cdot 2 \cdot 1 = 120 ;
	\\
	& 4! = \frac{(4 + 1)!}{4 + 1} = \frac{5!}{5} = \frac{120}{5} = 24 ;
	\\
	& 3! = \frac{(3 + 1)!}{3 + 1} = \frac{4!}{4} = \frac{24}{4} = 6 ;
	\\
	& 2! = \frac{(2 + 1)!}{2 + 1} = \frac{3!}{3} = \frac{6}{3} = 2 ;
	\\
	& 1! = \frac{(1 + 1)!}{1 + 1} = \frac{2!}{2} = \frac{2}{2} = 1 ;
	\\
	& 0! = \frac{(0 + 1)!}{0 + 1} = \frac{1!}{1} = \frac{1}{1} = 1 ;
\end{align*}

\subsection{Berechnung \"uber die Ableitung}
Im Prinzip erh\"alt man die Fakult\"at \"uber die $n$-te Ableitung der folgenden Funktion:
\begin{align*}
	& f(x) = x^n ;
	\\
	& f^\prime(x) = n \cdot x^{n - 1} ;
	\\
	& f^{\prime\prime}(x) = n \cdot \left( n - 1 \right) \cdot x^{n - 2} ;
	\\
	& f^{\prime\prime\prime}(x) = n \cdot \left( n - 1 \right) \cdot \left( n - 2 \right)x^{n - 3} ;
	\\
	& ...
	\\
	& f^{(n)}(x) = n! ;
\end{align*}
Beispiel zum Berechnen der Fakult\"at von 5:
\begin{align*}
	& f(x) = x^5 ;
	\\
	& f^\prime(x) = 5 \cdot x^{5 - 1} = 5 \cdot x^4 ;
	\\
	& f^{\prime\prime}(x) = 5 \cdot 4 \cdot x^{4 - 1} = 20 \cdot x^3 ;
	\\
	& f^{\prime\prime\prime}(x) = 20 \cdot 3 \cdot x^{3 - 1} = 60 \cdot x^2;
	\\
	& f^{(4)}(x) = 60 \cdot 2 \cdot x^{2 - 1} = 120 \cdot x^1 = 120 \cdot x ;
	\\
	& f^{(5)}(x) = 120 \cdot 1 \cdot x^{1 - 1} = 120 \cdot x^0 = 120 \cdot 1 = 120 = 5! ;
\end{align*}

\subsection{Stirling-Formel}
Als Approximation \textit{(Ann\"aherung)} der Fakult\"at gibt es die sogenannte Stirling-Formel.
Je h\"oher hierbei $n$ ist,
desto geringer ist dabei der relative Fehler.
\[
	n! \approx \sqrt{2 \cdot \pi \cdot n} \cdot \left( \frac{n}{e} \right) ^n ;
\]

\subsubsection{Ableitung}
Theoretisch k\"onnte man die Stirling-Formel auch als eine beliebige,
reelle Funktion betrachten,
um auch z.b. die Gamma-Funktion,
die die Fakult\"at auf die reellen Zahlen erweitert,
zu approximieren:
\[
	x! \approx \Gamma(x + 1) \approx \sqrt{2 \cdot \pi \cdot x} \cdot \left( \frac{x}{e} \right) ^x ;
\]
Die Ableitung dieser Funktion ist sehr aufwendig, deswegen hier die Kurzfassung:
\[
	\frac{d}{dx} \left( \sqrt{2 \cdot \pi \cdot x} \cdot \left( \frac{x}{e} \right) ^x \right) = \left( \frac{x}{e} \right) ^x \cdot \left( \frac{\pi}{\sqrt{2 \cdot \pi \cdot x}} + \ln{x} \cdot \sqrt{2 \cdot \pi \cdot x} \right)
\]

\section{Trigonometrische Funktionen}

\subsection{Grundfunktionen}

\subsubsection{Sinus und Kosinus}
\begin{align*}
	&\sin{\alpha} = \frac{Gegenkathete}{Hypotenuse} ;
	\\
	&\cos{\alpha} = \frac{Ankathete}{Hypotenuse} ;
\end{align*}
Weiterhin gilt dass $ \sin^2{x} + \cos^2{x} = 1 $ ist,
weil:
\begin{align*}
	& \sin^2{x} + \cos^2{x} = \\
	& = \left( \frac{Gegenkathete}{Hypotenuse} \right) ^2 + \left( \frac{Ankathete}{Hypotenuse} \right) ^ 2 = \\
	& = \frac{Gegenkathete^2}{Hypotenuse^2} + \frac{Ankathete^2}{Hypotenuse^2} = \\
	& = \frac{Gegenkathete^2 + Ankathete^2}{Hypotenuse^2} ;
\end{align*}
Und weil im rechtwinkeligen Dreieck der \textbf{Satz des Pythagoras} gilt:
\[
Ankathete^2 + Gegenkathete^2 = Hypotenuse^2 ;
\]
kommt f\"ur $ \sin^2{x} + \cos^2{x} = 1 $ heraus.

\subsubsection{Tangens und Kotangens}
\begin{align*}
	&\tan{\alpha} = \frac{Gegenkathete}{Ankathete} = \frac{\sin{x}}{\cos{x}} ;
	\\
	&\cot{\alpha} = \frac{Ankatheta}{Gegenkathete} = \frac{\cos{x}}{\sin{x}} = \frac{1}{\tan{\alpha}} ;
\end{align*}

\subsubsection{Sekans und Kosekans}
\begin{align*}
	&\sec{\alpha} = \frac{Hypotenuse}{Ankathete} = \frac{1}{\cos{\alpha}} ;
	\\
	&\csc{\alpha} = \frac{Hypotenuse}{Gegenkathete} = \frac{1}{\sin{\alpha}} ;
\end{align*}

\subsection{Arkusfunktionen}
Die Arkusfunktionen sind die Umkehrfunktionen der trigonometrischen Funktionen.
F\"ur diese gibt es drei Schreibweisen.
Zum Beispiel kann der Arkussinus mit $ \arcsin $,
\textit{asin} oder $ sin^{-1} $ geschrieben werden.
Um Verwechslungen mit dem Kehrwert zu vermeiden,
verwende ich die Schreibweise mit \textit{arc} davor.

\subsubsection{Arkussinus und Arkuskosinus}


\end{document}
